<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Posts on MuggleWei</title>
    <link>https://mugglewei.github.io/posts/</link>
    <description>Recent content in Posts on MuggleWei</description>
    <image>
      <url>https://mugglewei.github.io/papermod-cover.png</url>
      <link>https://mugglewei.github.io/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh</language>
    <lastBuildDate>Sun, 29 Sep 2024 10:28:12 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://mugglewei.github.io/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>上交所2024-09-27系统故障时间线梳理及分析</title>
      <link>https://mugglewei.github.io/posts/%E4%B8%8A%E4%BA%A4%E6%89%8020240927%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E6%95%85%E9%9A%9C%E6%97%B6%E9%97%B4%E7%BA%BF%E6%A2%B3%E7%90%86%E5%8F%8A%E5%88%86%E6%9E%90/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Sep 2024 10:28:12 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://mugglewei.github.io/posts/%E4%B8%8A%E4%BA%A4%E6%89%8020240927%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E6%95%85%E9%9A%9C%E6%97%B6%E9%97%B4%E7%BA%BF%E6%A2%B3%E7%90%86%E5%8F%8A%E5%88%86%E6%9E%90/</guid>
      <description>声明 这两天上交所交易系统故障的事件在网上闹的沸沸扬扬，甚至出现了一些阴谋论，说什么放跑空头，内部渗透或是只让大机构交易之类的令人啼笑皆非的发言。今天也趁着有空写一篇文章，站在市场参与者的角度，来分析一下这件事。
此文初衷是总结时间线，记录历史发生的事件，并且根据发生的事件分析交易系统的技术方案，供有相同爱好的交易所/券商/基金从业人员及专业量化投资者互相交流，若有不妥之处，还请联系指正。
事件背景 在股市经历了 3 年慢慢熊途，上证指数于 2024年9月18日 最低跌破 2700 点，经济面临较大下行压力的情况下，我方意识到要以雷霆手段打断可能出现的通缩螺旋，而资本市场也许就是最好的突破口。2024年9月24日，央妈、金融监管总局、证监会组团召开新闻发布会，释放了超出市场预期的多项政策，其中的 证券基金保险公司互换便利 和 股票回购增持专项 接近于明牌，就是要直接拉动资本市场，带起财富效应。
随后我国股市应声而涨，包括 24 号在内仅用 3 个交易日，直接突破 3000 点，各方资金跑步入场，各券商也出现了难得的排队开户的场面，两市成交额在前一周的 18 号还仅有惨淡的 4793 亿，但是随着政策的发布，一举于 25 号突破万亿。
上交所系统故障时间线 2024年9月27日开盘后，市场气氛热烈，交易量爆炸 9点32分左右，各券商柜台就陆续注意到上交所和深交所的订单回报较平日开盘时段有较大延迟，上交所甚至有订单 ACK 超过 10 秒的情况，随后两个交易所回报时间都似乎逐步恢复正常 9点39分左右，市场上有投资者开始反应，当日上交所订单挂单无响应 9点40分，上交所的沟通群里，开始出现反馈说当日竞价平台回报不正常 接近10点，市场上已经有大量投资者发现挂单没成交，准备撤单后继续挂单，发送撤单请求后，上交所的撤单也没有响应 10点02分左右，许多基金公司的人员反应当日上交所订单大量异常，不少券商柜台的运维人员也反馈，关于上交所订单的延迟/无回报警告正在刷屏，上交所技术公司已知悉此情况，正在排查中 随后，上交所官网发布公告称：“本所关注到，今日开盘后本所股票竞价交易出现成交确认缓慢的异常。本所已在第一时间关注到相关情况，正在就相关原因进行排查。” 10点15分，上证指数开始接近平拉直线 10点18分左右，传言上交所准备进行主备切换 11点13分，有些券商发现上交所订单正在开始恢复逐步消化，有的分区正常，有的分区依旧不正常(比如茅台的行情已恢复，但是招商银行的行情依旧在拉直线) 11点30分，午间休市，上交所系统故障事件变成了热门谈资，随后成为激活沉睡账户、召唤新股民入市的又一重大新闻 12点25分左右，陆续吃完午饭的券商柜台人员发现，上交所 TDGW 在休市期间打印了一些错误日志，并且做了线路的自动切换 13点00分，下午开市，上交所行情不再拉直线，但是回报却较慢 13点08分，上交所行情虽然正常推送，但是成交量却不太正常，看起来行为像是做了流量控制 15点00分，股票收盘，但是各家券商依旧还能收到成交回报 17点30分，上交所的竞价平台依旧在向券商推送订单和成交回报信息 接近18点00分，各家券商陆续得到通知，无需等待上交所的推送结果，当日清算以中证登的结果为准 次日(2024年9月28日)，上交所进行例行全网测试，并通知于2024年9月29日增加一次通关测试，并紧急发布一个 TDGW 新版本 分析 上交所当前架构 相比于上期所 2006年11月3日 上线的自研交易系统 NGES，2024年6月11日 已经升级到了 NGES 3.0；深交所 2016 年6月 正式上线的自研交易系统 STSV5；上交所在 2020 年才刚刚开启自研交易系统 G4 项目；当前上交所使用的交易系统，已经开始逐步向 G4 过渡，例如券商对接部分已于 2022 年开始转向流式报盘，并且新架构、新港股通、新期权等也在开发中，但是竞价平台的核心部分仍然在使用上一代交易系统 NGTS，在结合当前的公开资料和咨询十多年前曾参与开发此系统核心撮合部分的朋友之后，可以画出不完整的架构图:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>什么是量化交易-暨驳斥近期网络上关于要打击量化的反智言论</title>
      <link>https://mugglewei.github.io/posts/%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%98%AF%E9%87%8F%E5%8C%96%E4%BA%A4%E6%98%93/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Jun 2024 20:29:44 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://mugglewei.github.io/posts/%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%98%AF%E9%87%8F%E5%8C%96%E4%BA%A4%E6%98%93/</guid>
      <description>近期(2024-06-30)的 A 股又出现一波流畅的下跌走势，关于打击量化的反智言论再次充斥网络，比如
集思录的帖子: 大家觉得量化是不是直接禁掉得了？ 政法大学刘纪鹏教授建议：暂停量化交易 这些帖子/视频连基本的事实概念都分不清(甚至无法分清量化交易、程序化交易、算法交易和高频交易是不同的概念)，却能言之凿凿的说为了广大投资者应该停止量化交易，实在令人啼笑皆非。而这些本该令人一笑了之的言论却有着大量的拥趸，实在很难令人置之不理。
所以这篇文章的目的是希望能做一个基础的科普，让大家能够对量化交易有一个简单的认识。
什么是量化 量化交易，顾名思义，就是以量化的方法来进行交易活动，那么什么是量化呢？其实理工科的学生肯定不会陌生，这里节选 2004 人教版高一物理课本的前言为大家释义：
一天在树下玩耍，一只熟透了的苹果掉下来，他们就辩论起来：苹果是不是越落越快？不过他们很快就达成一致：是的，苹果越落越快。
紫珠说：“只说苹果越落越快，没什么了不起，谁能说出苹果下落怎么个越落越快法？”
黑柱说：“苹果越落越快，就是它的速度正比于落下的距离呗！”
白胖说：“我看是苹果的速度正比于落下的时间”
孩子们七嘴八舌，天色已晚，黄娃建议明天到游戏场去做实验，于是大家就散伙回家了。
&amp;hellip;&amp;hellip;
第二天，老师带孩子们到实验室，通过‘闪频仪’来记录小球下落每隔一定时间间隔的位置，通过实验数据记录，蓝仔发现规律并说：“其实我是吸取了白胖的想法，速度正比于走过的时间”
设第 1 秒末速度为 v，初速度为 0，所以平均速度为 v/2，走过的距离为 v/2 * 1 秒
第 2 秒末速度为 2v，初速度为 v，所以平均速度为 3v/2，走过的距离为 3v/2 * 1 秒
第 3 秒末速度为 3v，初速度为 2v，所以平均速度为 5v/2，走过的距离为 5v/2 * 1 秒
依此类推，为了取整数，可令 v = 2，于是小球在相继各秒下落距离之比就是 1:3:5:7:9:&amp;hellip;，如果从零线起算各秒末的总路程，那就是整数的平方 1:4:9:16:25:&amp;hellip;
&amp;hellip;&amp;hellip;
“物理学是探索自然界最基本、最普遍规律的科学，物理学的一般探索过程是通过观察和实验积累经验，在经验事实的基础上建立物理模型，提出(往往是猜测出)简洁的物理规律(物理学要求这些规律是定量化的，也就是用公式或数学表达的)，可用它们去预言未知现象，再用新的实验去检验这些物理模型和物理规律，去否定或进一步修正它们。”
好了，通过上面短文，我们可以知道什么是量化，所以只有你有可量化的策略，并且按照策略去执行，都可以定义为量化交易。并且核心思想也是和物理实验一模一样，先提出假设(定性)，接着将其公式化(量化)，紧接着是实验(回测)，接着根据实验结果否定或进一步修正。
而且看到这里，相信你也就可以理解，为什么无论是国内的量化私募，还是国外的对冲基金都喜欢数学和物理专业的学生。
一个简单的量化策略 定性 很好，上面我们已经解释了量化这个词，那么现在我有了一个想法: 买入市场中的蓝筹股，忽略短期波动，始终满仓持有，那么拉长时间看，我能获取超过银行定期存款的利率。
量化 上面这段假设，我们可以将其理解为定性分析，为了对其进行实验，我们要对其进行定量。首先我们要确定取哪一年的多长的周期的定期存款利率，取次要定义什么是蓝筹股。
由于定期存款利率是实时变化的，我们不妨取近五年内，十年期国债收益率的月末收盘价最高值，即: 3.6%；接着，我们需要定义蓝筹股，不妨定义如下:
先确定我们的股票池子:
非ST、*ST 沪深A股和红筹企业发行的存托凭证 若科创板证券、创业板证券：上市时间超过一年，其他证券：上市时间超过一个季度，除非该证券自上市以来日均总市值排在前 30 位 接着是定义一个筛选蓝筹的方法:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>函数概念的演化</title>
      <link>https://mugglewei.github.io/posts/%E5%87%BD%E6%95%B0%E5%AE%9A%E4%B9%89%E5%8F%91%E5%B1%95%E6%9C%89%E6%84%9F/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Jan 2022 00:14:02 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://mugglewei.github.io/posts/%E5%87%BD%E6%95%B0%E5%AE%9A%E4%B9%89%E5%8F%91%E5%B1%95%E6%9C%89%E6%84%9F/</guid>
      <description>集合
具有某种特性的事物的整体，或是一些确认对象的汇集
构成集合的事物或对象称作元素 集合具有无序性，互异性 和 确定性 映射
\(X\)，\(Y\)是两个给定的集合，若按照某种规则\(f\)，使得对集合\(X\)中的每一个元素\(x\)，都可以找到集合\(Y\)中唯一确定的元素\(y\)与之对应，则称\(f\)是集合\(X\)到集合\(Y\)的一个映射，记为:
$$ \begin{aligned} f: &amp;amp;X \rightarrow Y \newline &amp;amp;x \mapsto y=f(x) \end{aligned} $$
\(y\)称为映射f之下\(x\)的像 集合\(X\)称为映射\(f\)的定义域 在映射\(f\)之下，\(X\)中元素\(x\)的像\(y\)的全体称为映射的值域 函数
当\(X\)和\(Y\)是非空的数集，则映射\(f: X \rightarrow Y \)称为函数
上面的几个数学定义是高中初始阶段就需要学习的基本概念，一般先给学生们介绍集合及集合间的的关系，接着便是映射和函数，印象中这是十分自然的事情。然而最近在看书的过程中偶然发现，函数这个词最早是由莱布尼茨于1673年提出1，而集合论则要等到200多年后的1874年，康托尔发表论文&amp;quot;关于所有实代数数集的一个性质&amp;quot;2才正式出现。
那么在集合论出现之前的函数定义是什么样子的？ 函数是如何一步一步的发展成现在的定义的呢？
函数概念的演化 模糊的概念 历史上早期，有许多数学家，物理学家，天文学家等都用到了与函数类似的概念，只不过没有明确的给出一个定义。
在1638年伽利略研究同心圆的问题，有两个圆A和B，大圆A的周长是小圆B的两倍，在圆A上任取一点P，过OP做B的割线, 从而将A与B上的每个点对应了起来；同理在B上取一点Q, 用OQ及延长线来割圆A，也可以明确找到A上对应的点。虽然圆A的周长是圆B的两倍，但他们有相同数量的点。伽利略还发现了在正整数和其平方之间标准的一一对应的关系， 这(用现代术语来说)给出了自然数集合N与其真子集的双射。1
几乎与此同时，1637年笛卡尔在《几何学》中将代数引入了几何学当中。书中提到3:
这些曲线上的所有的点，必定跟直线上的所有的点具有一种确定的关系，而且这种关系必须用单个的方程来表示。
&amp;hellip;
用这种方法，我们总能找到足以决定曲线上所有点的一个方程
这实质上是在构造曲线的过程中引入了函数的思想，只是当时尚未意识到需要提炼出明确的概念定义。
1673年, 莱布尼茨在一封信中使用了函数这个词，来表示随曲线变化而改变的量, 例如曲线上一点的坐标，曲线的斜率等14。
明确的定义 1694年9月2日，约翰.伯努利在写给莱布尼茨的信中，这样描述函数1:
由变量和常量以某种方式组合形成的另一个量
1698年, 约翰.伯努利在一篇关于等周长的论文中写下了&amp;quot;坐标函数&amp;quot;5，当时约翰.伯努利正在研究变分法问题，函数作为解决方案出现。到1718年，他将函数描述为6:
任何由变量和一些常量组成的表达式
至此，约翰.伯努利对函数进行了明确的定义: 把变量\(x\)和常量按任何方式构成的量叫做&amp;quot;\(x\)的函数&amp;quot;, 表示为\(y_x\)。
逐步演化 1734年，欧拉写出了一直沿用至今的函数符号:\(f(x)\)7。
1748年，欧拉的《无穷分析引论》出版，本书中欧拉给出函数的定义8:
一个变量的函数是由变量和数字或常量以任何方式组成的解析表达式
但是欧拉在书中并未给出解析表达式的明确定义，但基本可理解为通常的四则运算，平方，开方等。欧拉进一步将函数分为不同的类型，如代数函数和超越函数。这本书的意义是非凡的，改变了数学家们看待一些熟悉概念的方式1:
在欧拉之前，三角量正弦、余弦、正切等被认为是与圆相连的线，而不是函数。
&amp;hellip;
是欧拉提出了泛函的观点。
1755年，欧拉出版了另一本影响深远书《微积分基础》，在这本书中，他以一种完全通用的方式定义了函数，可以说是一个真正现代的函数定义:
如果一些变量依赖于另一些变量，后者变化时，前面的这些变量也随之变化，那么前面的变量称为后者的函数。该定义适用非常广泛，包含一个变量可以由另一个变量确定的所有方式。因此若\(x\)为一个变量，那么以任何方式依赖于\(x\)或由它决定的所有的变量都可以称为x的函数。
1821年，柯西在《分析教程》中，提出了一个定义，使得变量之间的依赖关系成为函数的核心1:
一些变量，给定其中某一变量的值，就可以推出其他变量的值，则认为这些变量可以由其中某一变量来表达，那么称这此最初变化的变量为自变量，可以用自变量表达的量称为该自变量的函数。
1822年，傅立叶在《热的分析理论》中给出了定义1:
通常，函数\(f(x)\)表示一系列任意的值或坐标，给定无数个横坐标\(x\)的值，就可以得到相同数量的纵坐标\(f(x)\)的值。所有的这些值无论是正，负还是未知，我们无须假设这些坐标服从某种规律，他们可以是相互独立的。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
